[Suharto_at_funeral.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Suharto_at_funeral.jpg "fig:Suharto_at_funeral.jpg")

**九三〇事件**（，簡稱G-30-S或Gestok）\[1\]是1965年在[印尼发生的](../Page/印尼.md "wikilink")[军事政变](../Page/军事政变.md "wikilink")。时任[印尼总统兼](../Page/印度尼西亚总统.md "wikilink")[总理的](../Page/印度尼西亚总理列表.md "wikilink")[蘇卡諾由于政治立场倾向](../Page/蘇卡諾.md "wikilink")[共产主义阵营](../Page/共产主义.md "wikilink")，而被傾向西方的陆军战略后备部队司令[苏哈托少将推翻](../Page/苏哈托.md "wikilink")，並隨後在全国策动[反共大屠杀](../Page/印度尼西亚大屠杀_\(1965年－1966年\).md "wikilink")。除了导致大量共产党员被殺害之外，大量华人因為當時[印度尼西亞共產黨親](../Page/印度尼西亞共產黨.md "wikilink")[中国共产党的關係也慘遭处决](../Page/中国共产党.md "wikilink")。此事件使眾多的[印尼华人被迫离开印尼](../Page/印尼华人.md "wikilink")，僑居海外生活。印尼政治從1966年起轉向[苏哈托的](../Page/苏哈托.md "wikilink")[新秩序](../Page/新秩序_\(印度尼西亚\).md "wikilink")，強調以[建國五項原則來對抗共產主義](../Page/建國五項原則.md "wikilink")\[2\]。

## 政变前的印尼局势

自從1945年，[印度尼西亚国父](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")[蘇卡諾成功领导](../Page/蘇卡諾.md "wikilink")[獨立運動脫離荷蘭殖民以来](../Page/印度尼西亞獨立革命.md "wikilink")，在外交政策上便越来越向[苏联靠拢及倾向](../Page/苏联.md "wikilink")[共产主义阵营](../Page/共产主义.md "wikilink")。在[印度尼西亚共产党和](../Page/印度尼西亚共产党.md "wikilink")[中華人民共和国的支持和帮助下](../Page/中華人民共和国.md "wikilink")，蘇卡諾的执政政府发展得越来越蓬勃。同时在1965年，印尼共产党的势力已几乎无处不在，得到眾多民众支持。

印尼总统兼总理蘇卡諾主張「[大印度尼西亞](../Page/大印度尼西亞.md "wikilink")」，1962年起宣稱「馬來西亞是[新殖民地產物](../Page/新殖民主義.md "wikilink")」，并反對[馬來西亞建國](../Page/馬來西亞.md "wikilink")\[3\]，並支持[砂拉越以當地華人為主的共产黨游擊隊](../Page/砂拉越.md "wikilink")。西方國家因此將蘇卡諾視為對東南亞地區穩定的威脅，希望推翻蘇卡諾政權。

## 政变及大清洗

1965年9月30日，[翁东中校宣布发动](../Page/翁东.md "wikilink")“九三Ｏ运动”。10月1日凌晨，翁东中校指挥的部队分头袭击了陆军司令雅尼中将和纳苏蒂安等七位将领的住所，绑架了以雅尼中将为首的六名将领并将他们杀害。翁东中校透过电台向全国宣布，他已粉碎印尼“将领委员会”的政变阴谋，并成立“革命委员会”。然而將領委員會中的軍事強人，陆军战略后备部队司令[苏哈托少将](../Page/苏哈托.md "wikilink")，并不在逮捕之列。他在得知政变发生的消息后，召开了陆军战略司令部工作人员会议，随后接管了陆军的领导权，從[蘇門答臘調動大量軍隊進入](../Page/蘇門答臘.md "wikilink")[雅加達](../Page/雅加達.md "wikilink")。当天傍晚时分，苏哈托的部队夺回印尼共和国电台和中央电报大楼，午夜时分又夺取了哈利姆空军基地。
[1967-01_1966年10月从印尼撤侨的同胞.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1967-01_1966年10月从印尼撤侨的同胞.jpg "fig:1967-01_1966年10月从印尼撤侨的同胞.jpg")
10月2日，[印尼共产党在雅加達的日報發表社論支持](../Page/印尼共产党.md "wikilink")“九三Ｏ运动”，[梭羅市印尼共产党的市長同日也宣佈支持](../Page/梭羅市.md "wikilink")“九三Ｏ运动”，印尼共产党也參加[日惹支持](../Page/日惹.md "wikilink")“九三Ｏ运动”的遊行。加上印尼共产党參與殺死六名将领，導致反共的軍官決心摧毀[印尼共产党](../Page/印尼共产党.md "wikilink")\[4\]。翁東中校等人被抓获并判处死刑，印尼共产党领导人艾地於11月22日被捕並秘密處決\[5\]。虽然总统[蘇卡諾并未公开表示支持九三Ｏ運動](../Page/蘇卡諾.md "wikilink")，但他的權力也被政變的軍方架空。

陆军在苏哈托的领导下，隨即发动了对共产党的大清洗。由于印尼共产党的华人居多，许多非共產黨黨員的华人也受牽連被處決。军方还对共产党的村落发动突袭，杀死大部分或全部的村民。死亡人数估计在10万至300万人之间，但学界的共识约在50万人左右\[6\]。

在苏哈托掌权后，印尼共产党的倖存者被称为「tapol」（*tahanan politik*
或“政治拘留者”）。Tapol常未经审判便被监禁，财产遭没收或摧毁，配偶、子女与亲戚因“连带关系”获罪。近年来，许多tapol提出了上诉，要求公民权以及赔偿，其中最著名者是曾获国际笔会自由写作奖的作家[普拉姆迪亚·阿南达·杜尔](../Page/普拉姆迪亚·阿南达·杜尔.md "wikilink")；在他的回忆录中，提到当时的强迫劳动、饥饿、拷打及其他虐待\[7\]。

## 外力的介入

### 英国

英国记者Paul Lashmar与Oliver
James自1997年起在《[独立报](../Page/独立报.md "wikilink")》上发表一系列文章，探讨英国与九三零事件的幕后联系。根据这些报导所述，英国外交部的信息研究部（*Information
Research
Department*，简称IRD）曾针对印尼共产党、印尼华人与蘇卡諾展开一系列的反宣传，此计旨在复制英国对付[马来亚共产党的成功经验](../Page/马来亚共产党.md "wikilink")。据当时[BBC驻](../Page/BBC.md "wikilink")[新加坡特派员Roland](../Page/新加坡.md "wikilink")
Challis之说，由于蘇卡諾拒绝记者入境，英国驻雅加达的大使馆就成为资讯的唯一来源，IRD
因此有机会操作新闻。例如，BBC報導共党将血洗雅加达，就是由IRD的心战专家Norman
Reddaway所編造的谣言。\[8\]\[9\]

在2000年8月16日的《独立报》上，战时国防部秘书Denis
Healey爵士承认IRD曾介入此事，他否认[英国秘密情报局占有任何角色](../Page/英国秘密情报局.md "wikilink")，并称英国对印尼军方右翼的军事支持，其“个人一无所知”。但他也指出，如果确有此计划，他“无疑会支持”。\[10\]

英国政府一概否认秘密情报局在事件中的角色，相关文献仍未解密。\[11\]

### 美国

从1990年起，一些美国外交官开始向《[华盛顿邮报](../Page/华盛顿邮报.md "wikilink")》等媒体透漏他们曾编写印尼“共产特工”名单，交予亲苏哈托的军人与情报人员。美国记者
Kathy Kadane
访问了许多前美军军官与中情局人员，他们提到一份印尼共产党特工名单，一旦其中有人被捕或身亡，美方即在名字上打勾。他们与英国密切合作，因为英国也须保护它在马来西亚的利益。\[12\]

2001年，[乔治华盛顿大学的国家安全档案库获得了几份美国国务院的内部文件](../Page/乔治华盛顿大学.md "wikilink")，表明美国与苏哈托的紧密联系。\[13\]不过国家安全档案库方面则指出这些通信文件曾被严重修改。

在事件以后，美国带头向印尼投资，优先向印尼转移劳动密集型产业，向印尼开放美国市场，并要求日本也照此办理，可以说是一定程度上为了讚賞其反共措施。

[洛杉磯加州大學](../Page/洛杉磯加州大學.md "wikilink") Geoffrey Robinson
教授認為，雖然很難証實美國政府參與的程度，但有証據証明美國政策使得政變更容易成功。\[14\][伯恩大學的](../Page/伯恩大學.md "wikilink")教授認為缺乏英美導演政變的証據，但是在政變後英美用宣傳支持政變。\[15\]

### 澳大利亚

近年来的资料也表明，澳大利亚對印尼的大屠杀知情。\[16\]如据澳大利亚《[雪梨晨鋒報](../Page/雪梨晨鋒報.md "wikilink")》称，澳知道实情，但仍“一如既往地支持军队的血腥政变”。\[17\]1990年代初，当时的澳大利亚总理[保罗·基廷说](../Page/保罗·基廷.md "wikilink")，苏哈托的政变，是澳大利亚战后战略史上最重要和最有益的事件。\[18\]

## 后续发展

这次政变对印尼政局的影响包括：

1.  [印尼在外交上由倾向](../Page/印尼.md "wikilink")[苏联变成倾向](../Page/苏联.md "wikilink")[美国](../Page/美国.md "wikilink")，在冷战时，[印尼军方因此得到](../Page/印尼.md "wikilink")[美国的支持](../Page/美国.md "wikilink")。
2.  大批华人被杀，以及逃往國外。由于两国间的双重国籍协定被[印尼单方面撕毁](../Page/印尼.md "wikilink")，令不少[印尼华人的国籍身份](../Page/印尼.md "wikilink")，至今仍有含混不清之处。而在当地幸存的华人，在1970年代被迫归化[印尼国籍](../Page/印尼.md "wikilink")，放弃原有中文姓氏，在多方面受到种族歧视至今。而华人每年最盛大的节日[春节要偷偷摸摸的庆祝](../Page/春节.md "wikilink")。但情况在华裔回教学者[瓦希德当选总统](../Page/瓦希德.md "wikilink")，以及[梅加瓦蒂总统](../Page/梅加瓦蒂.md "wikilink")、[苏西洛总统努力下](../Page/苏西洛.md "wikilink")，渐有改善。1960年代大量印尼华人回到中国大陆、香港和台湾，中国大陆启动了历史上最大规模的撤侨活动。\[19\]中国时任副总理兼外交部长[陈毅公开宣布准备从印尼接侨](../Page/陈毅.md "wikilink")60万。到1967年10月30日中国同印尼断绝外交关系为止，中国共接侨9万多人。从1960年到1967年，共有20万人回國，使用了邮轮飞机等手段，在东南沿海各地开设了大量的华侨农场，\[20\]\[21\]其中很多印尼华侨是中国羽毛球的杰出运动员教练员，比如王文教，[侯加昌](../Page/侯加昌.md "wikilink")、[汤仙虎](../Page/汤仙虎.md "wikilink")。
3.  [印尼在政变后](../Page/印尼.md "wikilink")，被[蘇哈托独裁统治多年](../Page/蘇哈托.md "wikilink")，因缺乏民主和言论自由，当地吏治亦因此长期败坏，得不到合理解决，至今仍有后遗症。
4.  蘇哈托掌權後，改善印尼與馬來西亞的外交關係，印尼對東南亞地區的影響力增加。1966年6月1日，印尼與馬來西亞簽訂曼谷協定，中止兩國衝突；1966年8月11日，印尼與馬來西亞簽訂雅加達協定，兩國重新建交。1967年8月6日，印尼、馬來西亞、新加坡、菲律賓、泰國五國外長在曼谷舉行會議，於8月8日發表了《[曼谷宣言](../Page/曼谷宣言.md "wikilink")》，[東南亞國家協會正式成立](../Page/東南亞國家協會.md "wikilink")。\[22\]\[23\]

2016年7月20日，位于荷兰[海牙的](../Page/海牙.md "wikilink")[非政府機構国际人民法庭](../Page/非政府機構.md "wikilink")()作出判决，印尼政府在1965年镇压共产党支持者时犯下大屠杀等反人类罪行，并建议印尼政府向受害者道歉，惩罚作恶者，赔偿幸存者。但是，此判决没有法律约束力，发布次日印尼政府即表示拒绝接受和执行。该法庭同时认为，美国、英国和澳大利亚是当时印尼政府的共犯，向印尼提供了军事和舆论支持。\[24\]\[25\]

根据[法新社和](../Page/法新社.md "wikilink")[美国有线电视新闻网的相关报道](../Page/美国有线电视新闻网.md "wikilink")，2014年，印尼籍政治流亡者、人权活动家、受害者组织及研究员等在海牙组成“国际人民法庭1965”。该法庭首席法官雅各布宣读裁决报告认为，印尼在1965年的政变中犯下大屠杀等多起反人类罪行，其中包括对多达40万至50万人进行“野蛮屠杀”、对约6万人进行非人道关押、对囚犯实施奴役，以及一系列酷刑、强迫失踪和系统性性侵等行径。

该法庭的报告还披露，美国、英国和澳大利亚政府是印尼政府反人类罪行的共犯。美国“清楚地知道印尼军方正在策动大规模屠杀的计划”，但仍向印尼军方提供武器等支持，并提供了大量共产主义分子名单。英国和澳大利亚则利用本国媒体帮助印尼军方进行虚假的国际政治宣传，“并且在知道反人类罪行发生的情况下依然没有停止”。报道称，国际人民法庭在调查该案期间曾邀请印尼和美英澳派员参加，遭到拒绝。澳大利亚外交部发言人表示，该法庭“不是正式的国际法庭或仲裁庭，而是个人权机构”，澳方拒绝任何共谋指控。

## 参见

  - [黑色五月暴動](../Page/黑色五月暴動.md "wikilink")
  - [殺人一舉](../Page/殺人一舉.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [*Shadow Play*](http://www.pbs.org/wnet/shadowplay)
  - [*Tiger Tales:
    Indonesia*](http://www.bbc.co.uk/worldservice/specials/1626_tiger_tales/page2.shtml)
  - [*Indonesia 1965 -- The Coup That
    Backfired*](https://web.archive.org/web/20070710215658/http://www.foia.cia.gov/CPE/ESAU/esau-40.pdf)

[Category:印度尼西亞政變](../Category/印度尼西亞政變.md "wikilink")
[Category:1960年代政變及未遂政變](../Category/1960年代政變及未遂政變.md "wikilink")
[Category:1965年亚洲](../Category/1965年亚洲.md "wikilink")
[Category:1960年代印尼](../Category/1960年代印尼.md "wikilink")
[Category:印尼华人事件](../Category/印尼华人事件.md "wikilink")
[Category:印尼灾难](../Category/印尼灾难.md "wikilink")
[Category:20世纪亚洲屠杀事件](../Category/20世纪亚洲屠杀事件.md "wikilink")
[Category:1965年9月](../Category/1965年9月.md "wikilink")
[Category:反共事件](../Category/反共事件.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.  [Pramoedya Ananta Toer](../Page/普拉姆迪亚·阿南达·杜尔.md "wikilink"), *The
    Mute's Soliloquy: A Memoir*, Penguin (April 3, 2000). ISBN
    978-0-14-028904-6

8.

9.

10.
11. *The Independent*, December 6, 2000

12. *San Francisco Examiner*, May 20, 1990

13.

14.

15.

16.

17.
18.

19. [1960年中国首次海外大撤侨
    从印尼接回6万多华侨](http://history.sohu.com/20140324/n391242789.shtml).[搜狐](../Page/搜狐.md "wikilink")

20. [印尼的闽籍华侨华人](http://www.fjqw.gov.cn/qbcmsapp/view/zh-cn/news.jsp?cateunid=F92A9E66057BBEC3C468D0FB563958B5&unid=C9B7EECDCCA4E84C042041DD8ED97B51)
    .福建省人民政府侨务办公室

21. [亲历1966年光华轮印尼大撤侨](http://www.ehornbill.com/v12/2012-11-06-12-08-00/2012-11-06-12-20-06/2397-1966).犀乡资讯网

22.

23.

24.

25.